% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 5}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta en cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(2,5 p.)
La hora de llegada del ferry se distribuye de forma uniforme en el intervalo entre las 18:10 y las 18:30.

Calcula la media y la desviación típica del tiempo de llegada.

\textbf{Solución:}
Definimos $X$ como la hora de llegada medida en minutos desde las \textbf{\texttt{18:10}}.
Sigue una distribucion Uniforme continua $X\sim \operatorname{UniformeContinua}(0,20)$.
Según la tabla, su media es $10$ minutos, que corresponde a las 18:20 y su varianza es $\frac{20^2-0}{12}=\frac{400}{12}\approx 33.3 minutos^2$, luego su desviación típica es $\sqrt{\frac{400}{12}}\approx  5.77 minutos$.

\textbf{Otra solución \emph{alternativa}}:
Definimos $X$ como la hora de llegada medida en minutos desde las \textbf{\texttt{18:00}}.
Usamos \texttt{scipy.stats}
\begin{verbatim}
U = st.uniform(loc=10, scale=20)
print('media: 18 horas y %.2f minutos'%U.mean())
print('desviación típica: %.2f minutos'%U.std())
\end{verbatim}

\vspace{1cm}

\noindent\textbf{2. }(2,5 p.)
Cada año, medimos la cantidad de tortugas $X$ que acuden a desovar a la playa de oriente, y la cantidad de tortugas $Y$ que acuden a desovar a la playa de occidente.

Suponemos que el vector aleatorio $(X,Y)$ sigue una distribución normal bidimensional.
Las medias, en miles de tortugas, son $\mu_X=2, \mu_Y=1.5$ y las desviaciones son $\sigma_X=0.4$, $\sigma_Y=0.3$.
La correlación entre $X$ e $Y$ es del $50\%$.

¿Cuál es la media y la desviación típica del total de tortugas, contando las dos playas?

\textbf{Solución:}
El total de tortugas es $X+Y$.
$$
E[X + Y] = E[X] + E[Y] = 2 + 1.5 = 3.5 \text{ miles de tortugas}
$$
$$
Cov(X, Y) = Corr(X,Y)\sigma_X\sigma_Y = 0.5\cdot 0.4\cdot 0.3 = 0.06
$$
$$
Var(X + Y) = Var(X) + Var(Y) + 2 Cov(X, Y) = 0.4^2 + 0.3^2 + 2\cdot 0.06 = .37
$$
$$
\sigma_{X+Y} = \sqrt{Var(X + Y)} = \sqrt{.37} \approx 0.608 \text{ miles de tortugas}
$$
Es decir, esperamos una media de $3500$ tortugas, con una desviación típica de $608 $ tortugas.

\pagebreak
\noindent\textbf{3. }(2,5 p.)
Un barco pesca lubinas, con un peso medio de 800 gramos y una desviación típica de 200 gramos.

Si el barco pesca 40 ejemplares, ¿qué distribución sigue el peso total de los 40 ejemplares? ¿cuál es la probabilidad de que haya pescado más de 30kg de peso?

\textbf{Solución:}
\begin{itemize}
  \item $X_j$ peso del pez $j$-ésimo, en kilogramos.
  \item Suma de los pesos de los peces: $S = X_1 +\dots X_{40}$ es aproximadamente normal, por el teorema central del límite (asumiendo que son independientes). Falta calcular la media y la varianza de $S$.
  \begin{itemize}
    \item $E[S] = E[X_1 +\dots X_{40}] = E[X_1] + \dots + E[X_{40}] = 40 \cdot 0.8 = 32 \text{ kg}$
    \item Como las VAs son independientes: $Var[S] = Var[X_1 +\dots X_{40}] = Var[X_1] + \dots + Var[X_{40}] = 40 \cdot 0.2^2 = 1.6 \text{ kg}^2$.
  \end{itemize}
  Conocemos la distribución aproximada de $S$, podemos completar el ejercicio usando \texttt{scipy.stats} ó la tabla de la normal.

  \begin{verbatim}
  T = st.norm(loc=32, scale=np.sqrt(1.6))
  print(1 - T.cdf(30))
  #0.9431
  \end{verbatim}

  Para resolverlo con la tabla, tenemos que reducir el problema a la $\operatorname{Normal}(0,1)$.
  Entonces $Z=\frac{S-32}{\sqrt{1.6}}$ sigue una distribución $\operatorname{Normal}(0,1)$.
  \begin{align*}
    P(S>30) &= P\left(\frac{S-32}{\sqrt{1.6}} > \frac{30-32}{\sqrt{1.6}}\right) \\
    &\approx P(Z>-1.58) = 1 - P(Z<-1.58) = 1 - P(Z>1.58) \\
    &\approx 1 - 0.0571 = 0.9429
  \end{align*}
\end{itemize}

\vspace{1cm}


\noindent\textbf{4. }(2,5 p.)
A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

\emph{Identifica la distribución} que sigue el experimento y \emph{calcula de forma exacta qué número se pretende aproximar} mediante este experimento.

\begin{verbatim}
mu = np.array([20,15])
Sigma = np.array([
    [4,2],
    [2,3]
])
pesos = st.multivariate_normal(mean=mu, cov=Sigma)
N = 1000
muestra = pesos.rvs(N)
ex = sum(x for x,y in muestra)/N
ey = sum(y for x,y in muestra)/N
exy = sum(x*y for x,y in muestra)/N
print(exy - ex*ey)
\end{verbatim}

\textbf{Solución: }
\begin{itemize}
  \item
  \texttt{pesos} sigue una distribución Normal multivariante, que modeliza un vector aleatorio con dos ``pesos'' que llamaremos $X$ e $Y$.
  \item
  \texttt{muestra} es una muestra aleatoria independiente de esa distribución $G$.
  \item
  \texttt{ex} es el promedio de los valores de $X$ en la muestra $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[X]$ de $X$ (podemos ver que es $20$).
  \item
  \texttt{ey} es el promedio de los valores de $Y$ en la muestra $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[Y]$ de $Y$ (es $15$).
  \item
  \texttt{exy} es el promedio de los valores de $XY$ en la muestra $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[XY]$ de $XY$ (no aparece directamente en el enunciado, y no nos molestamos en calcularlo porque no es lo que nos han preguntado).
  \item
  \texttt{exy - ex*ey} es la covarianza de $X$ con $Y$ en la muestra, que aproxima a la covarianza $Cov(X,Y) = E[(X-\mu_X)(Y-\mu_Y)] = E[XY]-E[X]E[Y]$, que aparece en la matriz \texttt{Sigma} y es 2.
\end{itemize}


\end{document}
